特區一國兩制及中國制度 hk01：市民不安全 社會沒安寧

1689年的今天，孟德斯鳩出生於法國一個貴族家庭。他先後任律師、波爾多議會會長與波爾多法庭院長，這使他有機會進入法國政府的權力的核心，一睹當時法國的政治制度情況，為他後來思考政治問題提供了寶貴的經驗。1728年，他決定到其他歐洲國家遊歷，考察各地的風土人情。到了1748年，他把自己多年來在官場打滾和後來遊歷各國的思想經歷形諸於文字，這項思想成果便是《論法的精神》（英：The Spirit of the Laws／法：De l'esprit des lois）。

其實三權分立學說並不是孟德斯鳩首創，其歷史源流由來已久。近代給予三權分立的學說作明確闡釋的，是英國哲學家約翰．洛克（John Locke）。孟德斯鳩在洛克的手上接過這個思想後，把這個學說再向前推進，系統地指出三權分立的重要性。孟德斯鳩在《論法的精神》中指出，三權分立的國家體制有利於政治自由，是保障國家繁榮穩定和人民生活自由的重要條件。他在書中指出，一個公民的政治自由會帶來一種精神上的安寧，這種安寧感來自人人都感到安全；為了人人都感到安全，政府必須使任何公民都不必懼怕任何別的公民，這就需要法律去規定人與人之間的適當關係。

然而國家運作單單有立法權是不行的，還需要行政權和司法權。孟德斯鳩隨後馬上指出，立法權、行政權和司法權需要分立，切不可三權集中於一人或一個組織之手。如果立法權和行政權為同一個人或官廳一併包攬，就沒有自由可言，因為人們會懼怕某個君主或參議院制定並執行暴虐的法律。此外，如果不把司法權和立法權分開，也沒有自由可言，因為如果司法權和立法權集於一身，支配公民生命和自由的權力就會集於專斷的法官，法官就會有壓迫人民的力量。最後，如果由同一個人或同一個要人團體——不論是貴族團體，還是人民團體——來行使這三種權力，將會造成災難性的後果。

支那01賣香港